從來不知明日大嶼填海規模 黃遠輝：不能拿1000公頃支持作1700公頃發展

特首林鄭月娥上周未待「土地大辯論」最終報告出爐，搶先在《施政報告》公佈「明日大嶼」願景，計劃填海興建1700公頃人工島，引起爭議。土地供應專責小組主席黃遠輝日前接受《眾新聞》專訪時承認，小組成員得悉1700公頃填海計劃時「錯愕」和「有些少失望」，「原因是我們由頭到尾都是圍繞1000公頃進行諮詢」、「小組從頭到尾，都不知道有1700公頃的概念」。黃遠輝又指，小組至今未掌握擴大至1700公頃的詳細數據，認為政府必須解釋清楚。

報道又引述黃遠輝多次表示，將於年底出爐的土供組諮詢報告，只會反映對1000公頃填海的民意，並強調：「我唔係為政府寫報告，不是去迎合它， 我們一定會出一份還社會公道的諮詢報告。」

《施政報告》當日方知計劃填1700公頃

《眾》今日刊出黃遠輝專訪，引述黃遠輝表示他是在公佈《施政報告》當日才知道要填海1700公頃，翌日（11日）發展局局長出席土供組例會時，有再向小組成員介紹施政報告提及的土地選項，並集中討論明日大嶼。

黃遠輝表示：「說到為何由1000公頃變成1700公頃，他（局長）指原因是一直持續進行研究規劃工作，發覺有水文地理、航道、海洋生態、長遠要有土地儲備、成本效益等因素考慮，發展局認為可做到1700公頃。」報道引述黃遠輝表示，1700公頃人工島計劃和土供組當初提及的「相差很遠」。黃遠輝又於訪問中指，土供組現時正在分析的諮詢結果，都是基於市民是否支持1000公頃填海去做的，「我們不能夠拿1000公頃規模的支持，然後作為1700公頃的發展，因兩者根本對不到焦」，「我必須清楚指出，今次諮詢是建基於1000公頃，報告也一定會咁寫，無辦法唔係咁寫，亦唔會寫大。」

至於記者問及黃遠輝會否覺得不被政府尊重，甚至被政府「過一戙」，黃遠輝則表示，小組於上月提交的「初步觀察」已提及，不少對填海持正面態度的市民都表示支持東大嶼都會，但這個觀察，是基於1000公頃的填海討論。黃遠輝又表示不覺得委屈，「住劏房的人才是真的委屈。社會不斷爭拗，他們的居住環境很難有改善。」

記者: 點解會變到1700唔係1000
林奠: 唔撚知 關你撚事